% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Implementación: Paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} y de \acrshort{GPU}}
\label{ch:08}

En este apartado explicaremos la segunda implementación que hemos desarrollado para resolver el problema presentado en el apartado \ref{ch:01:sec:01}, cuyo pseudocódigo, se muestra en el apartado \ref{ch:02:sec:02}. Esta implementación se basa en la estructura de datos propuesta en el capítulo \ref{ch:05} para resolver dicho problema de una forma más eficiente. La implementación en su conjunto se puede descomponer en una serie de etapas. En los apartados posteriores explicaremos cada una de estas etapas.

\section{Introducción}
\label{ch:08:sec:01}

Para comenzar con la explicación de esta implementación, empecemos por una de las cosas más importantes, el lenguaje de programación utilizado. El lenguaje de programación que se ha usado en esta implementación es \textbf{\gls{C}}. Entre las razones del porqué de esta elección destaca que es un lenguaje que permite un control a bajo nivel lo que lo hace idóneo para realizar implementaciones óptimas. Además haciendo uso de la \acrshort{API} del apartado \ref{ch:06:sec:01} y algunas de sus directivas podemos emplear paralelismo a nivel de \acrshort{CPU}. Con la plataforma explicada en el apartado \ref{ch:06:sec:02} y sus extensiones podemos usar el paralelismo a nivel de \acrshort{GPU}.

Otro de los detalles importantes a tener en cuenta es que esta implementación está \textbf{limitada} a realizar \textbf{búsquedas y selecciones de estrellas crowding por dos o cuatro condiciones}. Esta es una \textbf{diferencia notable} en cuanto a la implementación explicada en el capítulo \ref{ch:07} que \textbf{si es capaz} de realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding por un número arbitrario de condiciones proporcionado como entrada.

El apartado inmediatamente posterior a esta introducción se ha dedicado a describir los requisitos hardware y software necesarios para poder utilizar la presente implementación, así como la instalación del software más crítico. El siguiente apartado describe el formato que ha de tener la entrada (fichero de parámetros). A continuación, explicaremos de forma breve cada una de las etapas en las que se puede subdividir la implementación. Hay un total de seis etapas:

\begin{enumerate}

  \item Lectura de los ficheros de datos: Fichero Madre y Fichero Crowding de entrada.

  \item Cálculo de expresiones: calcular los valores de las características de las estrellas madre y crowding, a partir de los datos leídos en la etapa anterior.

  \item Creación de la estructura explicada en el capítulo \ref{ch:05}, con los valores de las características correspondientes a las estrellas crowding, que han sido obtenidos en la etapa anterior.

  \item Transformación de la estructura de la etapa anterior: Linealización.

  \item Realizar el proceso de dispersión, usando la estructura linealizada. A medida que esta etapa avance iremos obteniendo los datos correspondientes a las estrellas dispersas que constituirán el fichero dispersado. También iremos obteniendo los datos necesarios para generar el fichero crowding de salida. 

  \item Escritura en disco de los resultados obtenidos en la etapa anterior. Fichero dispersado, fichero crowding de salida y fichero de selecciones.

\end{enumerate}

Cada una de las etapas anteriores contará con su propio apartado donde se realizará una explicación algo más detallada.

Posteriormente, dedicaremos un apartado al modo de uso, en el que describiremos la manera de generar los ejecutables (compilación) y la forma de ejecutarlos. Por último, se realizará una prueba de rendimiento donde se mostrarán los resultados de tiempo obtenidos haciendo uso de esta implementación.

\section{Requisitos: Hardware y software. Instalación del software}
\label{ch:08:sec:02}

En primer lugar, destacar que las personas participantes en el proyecto por parte del \acrshort{IAC} nos indicaron que un requisito indispensable era que cualquier implementación desarrollada debería de funcionar en el sistema operativo Linux, dado que es el sistema operativo que se utiliza de forma mayoritaria en el \acrshort{IAC}.

El requisito hardware más restrictivo a la hora de usar esta implementación, radica en que si se quiere hacer uso de paralelismo a nivel de \acrshort{GPU}, es necesario tener acceso a una máquina que disponga de tarjeta gráfica Nvidia que soporte \gls{CUDA}. Es posible que en algún momento no dispusiéramos de acceso a una máquina con el mencionado hardware, por tanto, se han realizado \textbf{dos versiones} de la misma implementación:

\begin{itemize}
    \item La versión \textbf{OPENMP} que sólo permite paralelismo a nivel de \acrshort{CPU}.
    \item La versión \textbf{CUDA-OPENMP} que permite paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} y de \acrshort{GPU}.
\end{itemize}

La única diferencia notable entre ambas versiones es el fichero de parámetros de entrada, la versión \textbf{CUDA-OPENMP} necesita un parámetro adicional (para determinar qué tipo de paralelismo se usa) que la versión \textbf{OPENMP} no necesita.

A continuación describiremos los requisitos de software mínimos necesarios (y las versiones usadas durante la etapa de desarrollo) con los que debe contar la máquina en la que vamos a hacer uso de esta implementación, en su versión \textbf{CUDA-OPENMP}:

\begin{itemize}

  \item Sistema operativo Linux (distribuciones \gls{Ubuntu}, \gls{Kubuntu}, Fedora o similares). Se han utilizado diferentes versiones de la distribución \gls{Kubuntu}. La última de ellas ha sido la 15.04.

  \item Compilador de \gls{C} (gcc). La versión de gcc usada ha sido la 4.9.2.

  \item Librería de cálculo de expresiones (libmatheval). La versión de la librería utilizada es la 1.1.11.

  \item Driver de Nvidia. La versión del driver Nvidia instalado es la 361.28.

  \item Compilador Nvidia (\acrshort{NVCC}). Este compilador se distribuye dentro del \gls{CUDA Toolkit} que puede ser descargado desde la página de oficial de \gls{CUDA} en el siguiente link \url{https://developer.nvidia.com/cuda-toolkit}. La versión del \gls{CUDA Toolkit} que se ha utilizado es la 7.5 y la versión de \acrshort{NVCC} es la 7.5.17.

\end{itemize}

Para poder hacer uso de la versión OPENMP será suficiente con los \textbf{tres primeros requisitos anteriores}.

Para instalar los requisitos de los últimos cuatro puntos anteriores será necesario abrir \textbf{una consola con permisos de administrador}. Los comandos y pasos de instalación de software que siguen a continuación se han llevado a cabo utilizando la distribución Linux \gls{Kubuntu}.

Para instalar el segundo de los requisitos, compilador de \gls{C} (gcc), basta con usar el siguiente comando:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
        apt-get install gcc
    \end{minted}
\end{code}

La librería de expresiones, libmatheval, se instala mediante el siguiente comando:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
        apt-get install libmatheval-dev
    \end{minted}
\end{code}

La instalación del siguiente requisito es algo más delicada. La mayor parte de las distribuciones Linux, como es el caso de \gls{Kubuntu}, vienen con un driver de pantalla instalado por defecto que no sirve para hacer desarrollos con \gls{CUDA}. El nombre de este driver en \gls{Kubuntu} es \textbf{nouveau}. Por tanto, hay que desinstalar este driver e instalar el driver de Nvidia que puede ser descargado de la página oficial de Nvidia. Los pasos y comandos a seguir son:

\begin{enumerate}

    \item Abrimos una \textbf{consola tty}, para acceder al sistema fuera del entorno gráfico. Para ello pulsar la siguiente combinación de teclas Ctrl+Alt+F1.
    
    \item Hacemos login en el sistema y obtenemos permisos de administrador (root) ejecutando el comando:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
            sudo su
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Detenemos el entorno gráfico haciendo uso del comando:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
            service sddm stop
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Desactivar la carga del driver nouveau mediante los siguientes comandos:

    \begin{enumerate}

        \item Creamos el fichero blacklist-nouveau.conf con un editor de texto:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
                vim /etc/modprobe.d/blacklist-nouveau.conf
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Añadimos las siguientes líneas al fichero creado en el paso anterior y salvamos los cambios:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{vim}
                blacklist nouveau
                blacklist lbm-nouveau
                options nouveau modeset=0
                alias nouveau off
                alias lbm-nouveau off
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Creamos el fichero nouveau-kms.conf con un editor de texto:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
                vim /etc/modprobe.d/nouveau-kms.conf
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Añadimos la siguiente línea al fichero creado en el paso anterior y salvamos los cambios:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{vim}
                options nouveau modeset=0
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Finalmente deshabilitamos la carga del driver con el siguiente comando:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
                update-initramfs -u
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Instalamos la última versión del driver que hemos descargado de la página de descarga de controladores de Nvidia (\url{http://www.nvidia.es/Download/index.aspx?lang=en}) ejecutando en la consola:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
                sh NVIDIA-Linux-xAA_BB-XXX.XX.run
            \end{minted}
        \end{code}

    \end{enumerate}

\end{enumerate}

Para la instalación del último requisito descargamos de la página de descargas de \gls{CUDA}, el \gls{CUDA Toolkit} en su versión 7.5. Para instalar el \gls{CUDA Toolkit} usaremos el siguiente comando:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
        sh cuda_7.5.XX_linux.run
    \end{minted}
\end{code}

Después de realizados todos los pasos anteriores, deberíamos contar con un entorno en el que es posible utilizar esta implementación.

\section{Formato de entrada: Ficheros de Parámetros}
\label{ch:08:sec:03}

A continuación se van a describir los ficheros de parámetros para las versiones \textbf{OPENMP} y \textbf{CUDA-OPENMP}.

El contenido del fichero de parámetros para la versión \textbf{CUDA-OPENMP} debe ser el siguiente: \newline

\begin{algorithmic}[1]
    \State Nombre del fichero madre.
    \State Nombre del fichero crowding de entrada.
    \State Nombre del fichero dispersado.
    \State Nombre del fichero crowding de salida.
    \State Nombre del fichero de selecciones.
    \State Número de índices por los que se realizan las búsquedas.
    \State Indicador que determina el tipo de ejecución a realizar (CUDA ó OPENMP).
    \State Primera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Segunda característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Tercera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Cuarta característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Primera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Segunda característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Tercera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Cuarta característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Margen de error que será aplicado en la primera característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la segunda característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la tercera característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la cuarta característica.
    \State Valor de tolerancia.
    \State Número mínimo de estrellas que deben ser seleccionadas.
    \State Identificador del dispositivo gráfico (\acrshort{GPU}) donde se lanzará la ejecución CUDA.
    \State Número de estrellas madre que serán procesadas cada vez que se llame al kernel.
    \State Número de threads por bloque.
    \State Número de bloques.
\end{algorithmic}

El contenido de cada una de las líneas es el siguiente:

\begin{itemize}

    \item Las \textbf{cinco primeras líneas} son cadenas de caracteres donde se especificarán \textbf{los nombres o las rutas de los ficheros}.

    \item La \textbf{sexta línea} indica el \textbf{número de condiciones} por el que se realizarán las búsquedas y selecciones de estrellas crowding. Su valor puede ser \textbf{dos} (\textbf{2}) ó \textbf{cuatro} (\textbf{4}). En el caso de ser dos se tendrán en cuenta las dos primeras líneas de características y las dos primeras líneas de los márgenes de error.

    \item La \textbf{séptima línea} indica el \textbf{tipo de ejecución} que se debe realizar. Se trata de un número entero cuyo valor puede ser \textbf{1} (\textbf{ejecución OPENMP}, paralelismo a nivel de \acrshort{CPU}) ó \textbf{2} (\textbf{ejecución CUDA}, paralelismo a nivel de \acrshort{GPU} Nvidia).

    \item Las \textbf{siguientes ocho líneas} se corresponden con las \textbf{expresiones} que se quieren usar para \textbf{cada una de las características de ambos tipos de estrellas}. Se pueden escoger expresiones para las estrellas madres y crowding. Se trata de \textbf{expresiones matemáticas} donde intervienen las \textbf{columnas de los ficheros de entrada}. Puesto que ambos \textbf{ficheros de entrada tienen seis columnas}, la forma de denotar a la \textbf{columna 1} será mediante la cadena \textbf{“c1” o “C1”} y así sucesivamente. Los tipos de expresiones que se permiten son \textbf{sumas} (“+”), \textbf{restas} (“-”), \textbf{multiplicaciones} (“*”), \textbf{divisiones} (“/”), \textbf{constantes enteras} y \textbf{paréntesis} para construir \textbf{expresiones de mayor complejidad}.

    \item Las \textbf{siguientes cuatro líneas} se corresponden con el \textbf{margen de error} que será aplicado a \textbf{cada una de las cuatro características} de las estrellas madres en la búsqueda y selección de estrellas crowding. El \textbf{primer margen} le será aplicado a la \textbf{primera característica de las estrellas madres} y así sucesivamente. El formato válido serán números decimales con punto (“.”) para separar la parte entera de la real. También se podrá hacer uso de la notación exponencial.

    \item La \textbf{línea 20} se corresponde con el \textbf{valor de tolerancia}. Este \textbf{parámetro} será usado en el \textbf{proceso de dispersión}. El formato válido será el de un número decimal donde se utilizará el carácter punto (“.”) para separar parte entera y real.

    \item La \textbf{línea 21} se corresponde con el \textbf{número mínimo de estrellas crowding que se debe seleccionar para que una estrella madre sea dispersada}. Su formato válido será el de un número entero.

    \item La \textbf{línea 22} indica el \textbf{dispositivo gráfico que se va usar para la ejecución \gls{CUDA}}. Se trata de un número entero a partir de 0. En un ordenador de escritorio (\acrshort{PC}) el dispositivo 0 suele ser el dispositivo que está usando para los gráficos primarios del \acrshort{PC}, por tanto, la ejecución con dicho dispositivo podría llevar a que la pantalla se congele mientras dure la ejecución.

    \item La \textbf{línea 23} indica el \textbf{número de estrellas madres que serán procesadas a la vez} en una ejecución del kernel. El tamaño del fichero madre es bastante significativo, por tanto, para procesarlo este tiene que ser dividido en trozos.

    \item La \textbf{últimas dos líneas} se corresponden con \textbf{parámetros} que se usan para \textbf{configurar la ejecución del kernel \gls{CUDA}}. En esta configuración se tiene en cuenta el tipo de \acrshort{GPU} del que dispone la máquina.

\end{itemize}


El contenido del fichero de parámetros para la versión \textbf{OPENMP} debe ser el siguiente:\newline

\begin{algorithmic}[1]
    \State Nombre del fichero madre.
    \State Nombre del fichero crowding de entrada.
    \State Nombre del fichero dispersado.
    \State Nombre del fichero crowding de salida.
    \State Nombre del fichero de selecciones.
    \State Número de índices por los que se realizan las búsquedas.
    \State Primera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Segunda característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Tercera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Cuarta característica que será usada en la búsqueda para las estrellas madre.
    \State Primera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Segunda característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Tercera característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Cuarta característica que será usada en la búsqueda para las estrellas crowding.
    \State Margen de error que será aplicado en la primera característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la segunda característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la tercera característica.
    \State Margen de error que será aplicado en la cuarta característica.
    \State Valor de tolerancia.
    \State Número mínimo de estrellas que deben ser seleccionadas.
    \State Identificador del dispositivo gráfico (GPU) donde se lanzará la ejecución CUDA.
    \State Número de estrellas madre que serán procesadas cada vez que se llame al kernel.
    \State Número de threads por bloque.
    \State Número de bloques.
\end{algorithmic}

Este fichero \textbf{no tiene la línea 7} que se usa en el fichero de parámetros de la versión \textbf{CUDA-OPENMP} para distinguir el tipo de ejecución a realizar.

La cabecera de la función que se encarga de la lectura del fichero de parámetros es:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        ParametrosEjecucion leerParametrosEntrada(int nparam, char *argv[]);
    \end{minted}
\end{code}

Si el fichero de parámetros cumple con los formatos anteriormente descritos, todos los parámetros se devuelven en una estructura (\texttt{ParametrosEjecucion}) que contiene un indicador (\texttt{codSalida}) que señala si la lectura fue satisfactoria o no. Si la lectura es satisfactoria el valor de este indicador será “1” y si no lo es un valor menor que “0”.

Esta función está definida en \texttt{parametros\_entrada.c}, siendo su fichero de cabecera \texttt{parametros\_entrada.h}. La estructura \texttt{ParametrosEjecucion} está definida en el fichero \texttt{tipos.h}.

\section{Almacenamiento de datos}
\label{ch:08:sec:04}

En este apartado se explicarán las estructuras de datos usadas para almacenar los datos de entrada, los datos intermedios y los datos de salida.

Recordemos que esta versión está orientada a resolver el problema usando paralelismo a nivel de \acrshort{GPU} mediante \gls{CUDA}. Por tanto, la mejor forma para el almacenamiento de datos consiste en hacer el menor número de reservas posibles del mayor tamaño de posible. De esta forma, la estructura utilizada para el almacenamiento son vectores.

A continuación se describirán los tipos de datos utilizados para almacenar la información relativa a las estrellas:

\begin{itemize}

    \item La siguiente definición se utiliza para los valores flotantes de las estrellas.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef double tipoDato
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición se usa para guardar los datos correspondientes a las \textbf{estrellas crowding de entrada}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosCrowding
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición se utiliza para guardar los datos correspondientes a las \textbf{estrellas madre}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosMadre
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición se usa para guardar los \textbf{valores de las expresiones} de las \textbf{estrellas crowding de entrada}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosCrowdingExp
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición se utiliza para guardar los \textbf{valores de las expresiones} de las \textbf{estrellas madre}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosMadreExp
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición almacena \textbf{ciertos valores} de cada una de las estrellas crowding de entrada. Volviendo al pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02}, más concretamente en las líneas 29 y 47, se selecciona una estrella crowding de forma aleatoria de entre todas las que fueron devueltas por los procesos de búsqueda. Si nos fijamos desde esa línea en adelante, de la estrella crowding seleccionada se utilizan \textbf{cuatro} ($\textbf{M1in}$, $\textbf{M2in}$, $\textbf{M1in}$, $\textbf{M2out}$) de los \textbf{seis} valores que componen este tipo de estrellas.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosCrowdingParcial
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La siguiente definición almacenará los dos indicadores enteros del fichero dispersado explicados en el apartado \ref{ch:02:sec:02} y otro más. Este último indicador (\textbf{novena columna del fichero dispersado}) se utiliza para saber si se desbordó el conjunto de estrellas seleccionadas, su valor será 1 si hubo desbordamiento y 0 en caso contrario.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef int* ListaDatosDispersoEntero
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Una variable con el siguiente tipo guardará los datos reales correspondientes a las estrellas dispersadas.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoDato* ListaDatosDispersoReal
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Una variable con el siguiente tipo almacenará un entero para cada estrella crowding que indicará el número de veces que se ha usado la estrella en el proceso de dispersión.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef int* ListaUsoEstrellasCrowding
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Los siguientes tipos de datos son la base de la estructura explicada en el capítulo \ref{ch:05}.

\begin{itemize}

    \item Una variable con el siguiente tipo se corresponde con un \textbf{nodo rojo} de la figura \ref{figure:05:01} del capítulo \ref{ch:05}. Recordemos que estos nodos almacenarán un identificador de estrella crowding (campo \texttt{id}) y un enlace a otro nodo del mismo tipo.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef nodoEspecial* ListaNodosEspeciales
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Una variable con el siguiente tipo se corresponde con un \textbf{nodo negro} de la figura \ref{figure:05:01} del capítulo \ref{ch:05}. Recordemos que estos nodos almacenan los valores de las características (campo \texttt{dato}). Este tipo de nodo resulta ser un nodo de un árbol AVL, por tanto, incluye otros dos enlaces (campo \texttt{izquierdo} y \texttt{derecho}) a nodos del mismo tipo, un enlace al nodo padre al que pertenece (campo \texttt{padre}) y el factor de equilibrio (campo \texttt{FE}). Finalmente, el último campo (\texttt{siguiente\_nivel}) se corresponde con los \textbf{enlaces naranjas} entre niveles que se muestran en la figura \ref{figure:05:01} del capítulo \ref{ch:05}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoNodo* Arbol
        \end{minted}
    \end{code}


\end{itemize}

El siguiente tipo constituye un \textbf{tipo básico} que se utilizará \textbf{para almacenar la transformación de la estructura del capítulo \ref{ch:05}} en una \textbf{estructura lineal} que será la que utilicemos en el proceso de búsqueda y selección tanto en ejecuciones CUDA y OPENMP. Los campos que componen este tipo serán explicados en el apartado \ref{ch:08:sec:08} cuando se explique la transformación de la estructura. Es muy importante señalar que \textbf{ambas estructuras}, son \textbf{equivalentes}, es decir, contienen la misma información. La necesidad de esta estructura se debe al uso de \textbf{CUDA}.

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        typedef tipoIndicePlano* ListaIndicePlano
    \end{minted}
\end{code}

Todos los tipos descritos anteriormente se encuentran definidos en el fichero \texttt{tipos.h}.

Las siguientes definiciones se corresponden con las estructuras que permitirán la resolución del problema en base a dos o cuatro características.

\begin{itemize}

    \item Las definiciones que se muestran a continuación se utilizarán para almacenar la estructura que se muestra en la figura \ref{figure:05:01} del capítulo \ref{ch:05}. \textbf{Los niveles 3 y 4 mostrados en la figura \ref{figure:05:01} no existen en \texttt{IndiceAVL2}}. Los campos y su significado serán explicados en el apartado de creación de la estructura (\ref{ch:08:sec:07}).

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoIndiceAVL2* IndiceAVL2
            typedef tipoIndiceAVL4* IndiceAVL4
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Las definiciones que se muestran a continuación se usarán para almacenar las transformaciones de las estructuras anteriores. \texttt{IndiceVector2} almacenará la transformación de \texttt{IndiceAVL2} e \texttt{IndiceVector4} la de \texttt{IndiceAVL4}. Los campos y su significado serán explicados en el apartado en el que se realiza la transformación de la estructura (\ref{ch:08:sec:08}).

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            typedef tipoIndiceVector2* IndiceVector2
            typedef tipoIndiceVector4* IndiceVector4
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Las definiciones de \texttt{IndiceAVL2} e \texttt{IndiceVector2} se encuentran en \texttt{tipos2.h}. Las definiciones de \texttt{IndiceAVL4} e \texttt{IndiceVector4} se encuentran en \texttt{tipos4.h}.

\section{Lectura de ficheros de datos}
\label{ch:08:sec:05}

En este apartado se explica el proceso de lectura de los ficheros de entrada: fichero madre y fichero crowding de entrada.

El proceso de lectura se compone de los siguientes pasos, para ambos ficheros:

\begin{enumerate}
    \item Un primer paso en el que se recorre el fichero para determinar el número de líneas correctas. Las líneas que no son correctas se descartan y se informa al usuario mediante un mensaje indicando el número de línea. Recordemos que cada línea correcta contiene la información asociada a una estrella.

    \item Una vez tenemos el número de líneas correctas, se realiza una reserva de memoria.

    \item A continuación se vuelve a leer el fichero y se almacenan las líneas correctas en el área de memoria reservada en el paso anterior.

    \item Finalmente el proceso devuelve el área reservada con los datos leídos.
\end{enumerate}

Para realizar las reservas de memoria hay una serie de constantes, definidas en el fichero \texttt{constantes.h}, que indican el número de datos que componen cualquiera de los dos tipos de estrellas.

\begin{itemize}

    \item Para las estrellas madre la constante es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            NUMERO_COLUMNAS_MADRE
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para las estrellas crowding la constante es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            NUMERO_COLUMNAS_CROWDING
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}


Para poder acceder a los distintos valores de las estrellas, se han definido una serie de constantes en el fichero \texttt{constantes.h}.

\begin{itemize}

    \item Para las estrellas madre son:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            COL_MADRE_M1
            COL_MADRE_M2
            COL_MADRE_EDAD
            COL_MADRE_METALICIDAD
            COL_MADRE_X
            COL_MADRE_Y
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para las estrellas crowding son:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            COL_CROWDING_M1I
            COL_CROWDING_M2I
            COL_CROWDING_M1O
            COL_CROWDING_M2O
            COL_CROWDING_X
            COL_CROWDING_Y
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}


Por ejemplo, para acceder al valor de metalicidad de una \textbf{estrella madre} en \texttt{listaDatosMadre} haremos lo siguiente:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        listaDatosMadre[i * NUMERO_COLUMNAS_MADRE + COL_MADRE_METALICIDAD]
        // siendo i el número de estrella madre 
    \end{minted}
\end{code}

Las cabeceras de las funciones que se encargan de leer los ficheros de datos son las siguientes:

\begin{itemize}

    \item Para las estrellas madre:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            ListaDatosMadre LeerFicheroMadre_n 
                                (
                                    ParametrosEjecucion *parametrosEjecucion
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para las estrellas crowding:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            ListaDatosCrowding LeerFicheroCrowding_n
                                (
                                    ParametrosEjecucion *parametrosEjecucion
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

La definición de estas dos funciones se puede encontrar en el fichero \texttt{crowding\_madre.c} y el correspondiente fichero de cabecera es \texttt{crowding\_madre.h}.

\section{Cálculo de expresiones. Características madre y crowding}
\label{ch:08:sec:06}

En este apartado se explicará el proceso que debemos seguir para realizar la evaluación de las expresiones especificadas en el fichero de parámetros para cada una de las estrellas. Para llevar a cabo dicha evaluación nos apoyaremos en una librería.

Antes de comenzar con la explicación del proceso, conviene señalar:

\begin{itemize}
    \item La librería utilizada para llevar a cabo la evaluación de expresiones es, la \textbf{librería GNU libmatheval}.

    \item Los campos \texttt{exps\_madre} y \texttt{exps\_crowding} de la estructura \texttt{ParametrosEjecución} contienen las cadenas de caracteres para las expresiones. El campo \texttt{exps\_madre} contiene las expresiones de las estrellas madre. El campo \texttt{exps\_crowding} contiene las expresiones de las estrellas crowding.

    \item Antes de ejecutar cualquiera de las funciones que calculan las expresiones se ha realizado una reserva de memoria para almacenar los datos que se van a generar. El tamaño del área de memoria a reservar depende del número de estrellas y del valor del campo \texttt{numIndices} de \texttt{ParametrosEjecucion}. El valor de dicho campo puede ser \textbf{2} o \textbf{4}.

    \item Recordar que las expresiones están formadas por los nombres de columnas que contienen los ficheros madre y crowding de entrada. Ambos ficheros tienen seis columnas, por tanto el formato válido para denotar la columna 1 en las expresiones será mediante la cadena “c1” o “C1” y así sucesivamente para las columnas restantes.
\end{itemize}

Los pasos que hemos seguido para evaluar una expresión, usando la librería son:

\begin{enumerate}

    \item Creamos el evaluador asociado (\texttt{f\_expr}) a la expresión usando la función de librería \texttt{evaluator\_create}.

    \item Llamamos a la función \texttt{evaluator\_get\_variables} con el evaluador \texttt{f\_expr}, con esto obtendremos el \textbf{número de columnas} (\texttt{numCols}) y los \textbf{nombres de las columnas} (\texttt{nombresColumnas}) que aparecen en la expresión. Convertimos los \textbf{nombres de las columnas} en \textbf{índices numéricos} para acceder a los datos necesarios para poder evaluar la expresión para cada estrella. Los datos están almacenados en \texttt{listaDatosCrowding} y \texttt{listaDatosMadre}.

    \item Ahora iteramos sobre las estrellas y hacemos uso de los \textbf{índices numéricos} obtenidos para copiar los datos en un \textbf{vector auxiliar} (\texttt{valores}) de tamaño \texttt{numCols}. Llamamos a la función \texttt{evaluator\_evaluate} (pasándole \texttt{f\_expr}, \texttt{numCols}, \texttt{nombresColumnas} y \texttt{valores}) para evaluar el valor de la expresión para cada estrella. Los valores que va devolviendo esta función se van almacenando en una \textbf{matriz auxiliar}.

\end{enumerate}

Repetiremos el proceso anterior con cada expresión. Hemos iterado sobre las expresiones y luego sobre las estrellas, por tanto, las dimensiones de la \textbf{matriz auxiliar} tendrá tantas filas como expresiones y tantas columnas como estrellas. Para una mayor simplicidad en las operaciones posteriores, se ha decidido transponer esta matriz. El resultado de la transposición será almacenado en \texttt{listaDatosCrowdingExp} y en \texttt{listaDatosMadreExp} respectivamente.

Las reservas de memoria para \texttt{listaDatosCrowdingExp} y \texttt{listaDatosMadreExp} se han realizado antes de llamar a las funciones de cálculo de expresiones. Para realizar estas reservas se ha utilizado el campo \texttt{numIndices} de la estructura \texttt{ParametrosEjecucion}.

Para poder acceder a los valores de las expresiones hay una serie de constantes definidas en \texttt{constantes.h}. Las constantes son:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        EXP_DATO_1
        EXP_DATO_2
        EXP_DATO_3
        EXP_DATO_4
    \end{minted}
\end{code}

Por ejemplo, para acceder al valor de la segunda expresión de una \textbf{estrella crowding} en \texttt{listaDatosCrowdingExp} haremos lo siguiente:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        listaDatosCrowdingExp[i *  parametrosEjecucion.numIndices + EXP_DATO_2]
        // siendo i el número de estrella crowding 
    \end{minted}
\end{code}

Las cabeceras de las funciones que realizan el cálculo de expresiones son las siguientes:

\begin{itemize}

    \item Para las estrellas madre:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void calculoExprMadre
                                (
                                    ListaDatosMadre listaDatosMadre,
                                    ParametrosEjecucion parametrosEjecucion,
                                    ListaDatosMadreExp listaDatosMadreExp
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para las estrellas crowding:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void calculoExprCrowding
                                (
                                    ListaDatosCrowding listaDatosCrowding,
                                    ParametrosEjecucion parametrosEjecucion,
                                    ListaDatosCrowdingExp listaDatosCrowdingExp
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

La definición de estas dos funciones se encuentra en el fichero \texttt{calculo\_expresiones.c} y su correspondiente fichero de cabecera es \texttt{calculo\_expresiones.h}.

En la pareja de ficheros anteriores también hay definida otra función, su cabecera es la siguiente:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        void copiarDatosCrowdingParcial
                            (
                                ListaDatosCrowding listaDatosCrowding,
                                ParametrosEjecucion parametrosEjecucion,
                                ListaDatosCrowdingParcial listaDatosCrowdingParcial
                            );
    \end{minted}
\end{code}

En el proceso de dispersión sólo se necesitan necesitan \textbf{cuatro} ($\textbf{M1in}$, $\textbf{M2in}$, $\textbf{M1out}$, $\textbf{M2out}$) de los \textbf{seis} valores de las estrellas crowding. La función anterior se encarga de realizar la copia de esos cuatro datos desde \texttt{listaDatosCrowding} a \texttt{listaDatosCrowdingParcial}.

La reserva de memoria para almacenar la copia de estos valores se ha realizado antes de llamar a la función. El número de datos necesarios para cada estrella crowding se ha definido mediante una constante \texttt{constantes.h}. El nombre de la constante es:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        NUMERO_COLUMNAS_CROWDING_PARCIAL
    \end{minted}
\end{code}

Las constantes definidas para acceder a cada uno de esos cuatro datos son:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        COL_CROWDING_PARCIAL_M1I
        COL_CROWDING_PARCIAL_M2I
        COL_CROWDING_PARCIAL_M1O
        COL_CROWDING_PARCIAL_M2O
    \end{minted}
\end{code}

\section{Creación de la estructura del capítulo \ref{ch:05}: Índice AVL}
\label{ch:08:sec:07}

Una vez evaluadas las expresiones para las estrellas crowding podemos proceder a construir la estructura del capítulo \ref{ch:05}.

Recordemos que esta implementación resuelve el problema solamente para dos o cuatro índices por lo que utilizaremos tipos de datos y funciones específicas dependiendo del número de índices. El número de índices a utilizar se especifica en el fichero de parámetros y se guarda en el campo \texttt{numIndices} de la estructura \texttt{ParametrosEjecucion}.

La estructura utilizada está basada en árboles AVL. Para crear la estructura es necesario utilizar la función de inserción en árboles AVL y las funciones auxiliares que ella utiliza.

\begin{itemize}

    \item La función de inserción inserta los datos reales en los árboles AVL de los distintos niveles (Nivel 1 hasta Nivel 4) de la estructura. La función devuelve un puntero al nodo insertado o encontrado (en caso de que no haya sido necesario crear un nuevo nodo porque el dato que se está insertando ya existe). La función actualiza un \textbf{contador} que indica el número de nodos que hay en un nivel determinado. Una vez que se han insertado todos los datos reales de la estrella crowding en la estructura, se insertará en el nivel de IDs su identificador. La estructura usada en el nivel de IDs es una lista y el tipo utilizado es \texttt{ListaNodosEspeciales}. La cabecera de la función de inserción en árboles AVL es:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                pNodo auxCrearIndiceAVL
                            (
                                Arbol *a,
                                tipoDato dat,
                                int *contador
                            );
            \end{minted}
        \end{code}


    \item Las funciones auxiliares utilizadas por la función anterior realizan las \textbf{operaciones necesarias para mantener la condición de equilibrio} que deben \textbf{cumplir} los \textbf{árboles AVL}. La implementación de estas funciones se ha tomado de la página C++ con Clase, cuya URL es \url{http://c.conclase.net/}. Las cabeceras de estas funciones son:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void Equilibrar(Arbol *a, pNodo nodo, int rama, int nuevo);
            void RSI(Arbol *raiz, pNodo nodo);
            void RSD(Arbol *raiz, pNodo nodo);
            void RDI(Arbol *raiz, pNodo nodo);
            void RDD(Arbol *raiz, pNodo nodo);
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Como ya hemos dicho, esta implementación puede realizar la búsqueda y selección de estrellas crowding en base a dos o cuatro características únicamente. Para ello y de forma temporal se crea la estructura explicada en el capítulo \ref{ch:05}.

\begin{itemize}

    \item La función \texttt{CrearIndiceAVL\_2} crea una estructura muy similar a la mostrada en la figura \ref{figure:05:01}. La única diferencia es que los niveles 3 y 4 de esa figura, \textbf{no existen} en la estructura creada por esta función y los enlaces naranjas del nivel 2 están conectados con los nodos rojos del nivel de IDs. Esta función está definida en \texttt{indice\_avl2.c}. La cabecera de la función es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            IndiceAVL2 CrearIndiceAVL_2
                                (
                                    ListaDatosCrowdingExp list,
                                    ParametrosEjecucion parametrosEjecucion
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La función \texttt{CrearIndiceAVL\_4} crea la misma estructura que la mostrada en la figura \ref{figure:05:01}. Esta función está definida en \texttt{indice\_avl4.c}. La cabecera de la función es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            IndiceAVL4 CrearIndiceAVL_4
                                (
                                    ListaDatosCrowdingExp list,
                                    ParametrosEjecucion parametrosEjecucion
                                );
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Estas funciones reciben como entrada los datos correspondientes a la evaluación de expresiones de las estrellas crowding y devuelven la estructura. Para construir la estructura realizan el proceso descrito en el capítulo \ref{ch:05}.

\end{itemize}

Para almacenar las estructuras anteriores se han definido dos tipos.

\begin{itemize}

    \item El tipo \texttt{IndiceAVL2} está definido en el fichero \texttt{tipos2.h} y contiene los siguientes campos:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Puntero al nodo raíz} de la estructura:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                Arbol indice;
            \end{minted}
        \end{code}

        \item \textbf{Tres} contadores que indican el \textbf{número de nodos que hay en cada nivel}:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                int numeroNodosNivel1;
                int numeroNodosNivel2;
                int numeroEstrellasIndice;
            \end{minted}
        \end{code}

    \end{itemize}

    \item El tipo \texttt{IndiceAVL4} está definido en el fichero \texttt{tipos4.h} y contiene los siguientes campos:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Puntero al nodo raíz} de la estructura:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                Arbol indice;
            \end{minted}
        \end{code}

        \item \textbf{Cinco} contadores que indican el \textbf{número de nodos que hay en cada nivel}:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                int numeroNodosNivel1;
                int numeroNodosNivel2;
                int numeroNodosNivel3;
                int numeroNodosNivel4;
                int numeroEstrellasIndice;
            \end{minted}
        \end{code}

    \end{itemize}

    \item Los \textbf{contadores} son \textbf{muy importantes} ya que se \textbf{utilizarán} en la \textbf{transformación} que explicaremos en el siguiente apartado.

\end{itemize}

También se han implementado funciones para liberar la memoria reservada para \textbf{índice AVL}.

\begin{itemize}

    \item La función principal que libera la memoria de \texttt{IndiceAVL2} está definida en \texttt{indice\_avl2.c} y su cabecera es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void PodarIndiceAVL_2
                    (
                        IndiceAVL2 *indiceA
                    );
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La función principal que libera la memoria de \texttt{IndiceAVL4} está definida en \texttt{indice\_avl4.c} y su cabecera es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void PodarIndiceAVL_4
                    (
                        IndiceAVL4 *indiceA
                    );
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

\section{Linealización de la estructura Índice AVL: Índice Vector}
\label{ch:08:sec:08}

Una vez generado el índice AVL, el siguiente paso consiste en transformar esa estructura en una estructura lineal, \textbf{índice vector}. Ambas estructuras son equivalentes y contienen la misma información. La estructura índice vector es necesaria debido al uso de paralelismo a nivel de \acrshort{GPU} con CUDA.

La estructura índice vector se construye \textbf{recorriendo la estructura índice AVL} de la \textbf{misma manera} que recorremos un \textbf{árbol AVL en inorden}.

Supongamos que tenemos un índice AVL de cuatro niveles como el que se muestra en la figura \ref{figure:05:01}. Los cuatro primeros niveles (Nivel 1 hasta Nivel 4) serán representados mediante vectores cuyo tipo básico será \texttt{ListaIndicePlano}. El nivel de IDs será representado mediante un vector de enteros y almacenará los identificadores de estrellas crowding. Para reservar memoria para estos \textbf{cinco} vectores se utilizan los \textbf{contadores} correspondientes a cada nivel que fueron explicados en el apartado anterior. Estos cinco vectores y los contadores constituyen el tipo \texttt{IndiceVector4} definido en \texttt{tipos4.h}. El tipo \texttt{IndiceVector2} definido en \texttt{tipos2.h} ha sido definido para un índice AVL de dos niveles. El tipo \texttt{ListaIndicePlano} está definido en \texttt{tipos.h}.


El tipo básico \texttt{ListaIndicePlano} es una estructura que contiene tres campos. Este tipo de dato sirve para representar los \textbf{nodos negros} de la estructura de la figura \ref{figure:05:01}.

\begin{itemize}

    \item El campo \texttt{dato} almacenará el valor real de un nodo negro de la figura \ref{figure:05:01}.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            tipoDato dato
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Los campos \texttt{lower} y \texttt{upper} son dos enteros que sirven para indicar el \textbf{rango} en el que se encuentran en el vector del siguiente nivel \textbf{los valores reales asociados al campo \texttt{dato}} o \textbf{los identificadores de estrellas crowding} (si nos encontramos en el último nivel con nodos negros). El campo \texttt{lower} indica el índice inferior y el campo \texttt{upper} el superior.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            int lower, upper
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Las funciones que realizan la transformación de \textbf{índice AVL} a \textbf{índice vector} son las siguientes:

\begin{itemize}

    \item Para la transformación de \texttt{IndiceAVL2} a \texttt{IndiceVector2} tenemos:

    \begin{itemize}

        \item La función principal \texttt{CrearIndiceVector\_2} transforma la estructura \texttt{IndiceAVL2} a \texttt{IndiceVector2}. Su cabecera es:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                IndiceVector2 CrearIndiceVector_2(IndiceAVL2 indiceA);
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Para realizar la transformación, la función \texttt{CrearIndiceVector\_2} utiliza tres funciones auxiliares. Estas funciones auxiliares recorren cada uno de los niveles de \texttt{IndiceAVL2} a medida que se va realizando la transformación. Las cabeceras de estas funciones son:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                void auxCrearNivelLista_2
                            (
                                ListaNodosEspeciales lista,
                                IndiceVector2 indiceV
                            );
                void auxCrearNivel2_2(Arbol a, IndiceVector2 indiceV);
                void auxCrearNivel1_2(Arbol a, IndiceVector2 indiceV);
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Estas funciones están definidas en \texttt{indice\_vector2.c}.

    \end{itemize}

    \item Para la transformación de \texttt{IndiceAVL4} a \texttt{IndiceVector4} tenemos:

    \begin{itemize}

        \item La función principal \texttt{CrearIndiceVector\_4} transforma la estructura \texttt{IndiceAVL4} a \texttt{IndiceVector4}. Su cabecera es:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                IndiceVector4 CrearIndiceVector_4(IndiceAVL4 indiceA);
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Para realizar la transformación, la función \texttt{CrearIndiceVector\_4} utiliza cinco funciones auxiliares. Estas funciones auxiliares recorren cada uno de los niveles de \texttt{IndiceAVL4} a medida que se va realizando la transformación. Las cabeceras de estas funciones son:

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                void auxCrearNivelLista_4
                            (
                                ListaNodosEspeciales lista,
                                IndiceVector4 indiceV
                            );
                void auxCrearNivel4_4(Arbol a, IndiceVector4 indiceV);
                void auxCrearNivel3_4(Arbol a, IndiceVector4 indiceV);
                void auxCrearNivel2_4(Arbol a, IndiceVector4 indiceV);
                void auxCrearNivel1_4(Arbol a, IndiceVector4 indiceV);
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Estas funciones están definidas en \texttt{indice\_vector4.c}.

    \end{itemize}

\end{itemize}

Para almacenar las estructuras anteriores se han definido dos tipos.

\begin{itemize}

    \item El tipo \texttt{IndiceVector2} está definido en el fichero \texttt{tipos2.h} y contiene los siguientes campos:

    \begin{itemize}

        \item Los siguientes campos son vectores de datos que almacenan los niveles de \texttt{IndiceAVL2}. Los vectores cuyo tipo es \texttt{ListaIndicePlano} replican los nodos negros de \texttt{IndiceAVL2}. El vector cuyo tipo es \texttt{ListaID} replica los nodos rojos.

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                ListaID vector_ids;
                ListaIndicePlano indiceNivel2;
                ListaIndicePlano indiceNivel1;
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Para finalizar estos últimos campos se corresponden con el \textbf{tamaño} de los vectores anteriores.

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                int numeroEstrellasIndice;
                int numeroNodosNivel2;
                int numeroNodosNivel1;
            \end{minted}
        \end{code}

    \end{itemize}

    \item El tipo \texttt{IndiceVector4} está definido en el fichero \texttt{tipos4.h} y contiene los siguientes campos:

    \begin{itemize}

        \item Los siguientes campos son vectores de datos que almacenan los niveles de \texttt{IndiceAVL4}. Los vectores cuyo tipo es \texttt{ListaIndicePlano} replican los nodos negros de \texttt{IndiceAVL4}. El vector cuyo tipo es \texttt{ListaID} replica los nodos rojos.

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                ListaID vector_ids;
                ListaIndicePlano indiceNivel4;
                ListaIndicePlano indiceNivel3;
                ListaIndicePlano indiceNivel2;
                ListaIndicePlano indiceNivel1;
            \end{minted}
        \end{code}

        \item Para finalizar estos últimos campos se corresponden con el \textbf{tamaño} de los vectores anteriores.

        \begin{code}
            \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
                int numeroEstrellasIndice;
                int numeroNodosNivel4;
                int numeroNodosNivel3;
                int numeroNodosNivel2;
                int numeroNodosNivel1;
            \end{minted}
        \end{code}

    \end{itemize}

\end{itemize}

También se han implementado funciones para liberar la memoria reservada para \textbf{índice vector}.

\begin{itemize}

    \item La función que libera la memoria de \texttt{IndiceVector2} está definida en \texttt{indice\_vector2.c} y su cabecera es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void PodarIndiceVector_2(IndiceVector2 *indiceV);
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La función que libera la memoria de \texttt{IndiceVector4} está definida en \texttt{indice\_vector4.c} y su cabecera es:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void PodarIndiceVector_4(IndiceVector4 *indiceV);
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Ambas estructuras, \textbf{índice AVL} e \textbf{índice vector}, son estructuras \textbf{equivalentes}. La estructura que se utilizará en el procesado de estrellas madre será el índice vector, por tanto, la estructura índice AVL puede ser eliminada.

En la tabla \ref{table:08:01} se muestra el tiempo necesario para hacer la transformación de índice AVL a índice vector.

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/createStructVector.data}\loadedtableNMShortOther
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos. Transformación de la estructura Índice AVL a Índice Vector.}
      \label{table:08:01}
    \end{table}
  },
  columns={fichCrowding, twoConditions, fourConditions},
  columns/fichCrowding/.style={
    string type,
    column name={Ficheros Crowding}
  },
  columns/twoConditions/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Dos condiciones}
  },
  columns/fourConditions/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={Cuatro condiciones}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortOther}

\newpage

A continuación se muestra la transformación de la estructura de la figura \ref{figure:05:02} a índice vector. Recordar que para construir la estructura índice vector \textbf{hay que recorrer la estructura índice AVL de la misma manera en la que recorremos un árbol AVL en inorden} teniendo en cuenta que cada \textbf{nodo negro tiene tres enlaces} (campos \texttt{izquierdo}, \texttt{siguiente\_nivel} y \texttt{derecho}). Para recorrer un \textbf{nodo negro} se empieza por \texttt{izquierdo}, se continúa con \texttt{siguiente\_nivel} y se finaliza con \texttt{derecho}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{mainmatter/chapter008/figures/transformacionEst2}
	\caption{Transformación de la estructura mostrada en la figura \ref{figure:05:02} a Índice Vector.}
	\label{figure:08:01}
\end{figure}

Dado un dato de un determinado nivel (Nivel 1 - Nivel 3), los \textbf{enlaces naranjas} señalan los datos que este tiene asociado en el siguiente nivel. En el nivel 4, por tratarse del último dato, los \textbf{enlaces rojos} señalan a identificadores de estrellas crowding. Se han omitido muchos enlaces naranjas y rojos por simplicidad. En realidad, la estructura no tiene estos enlaces. El papel de estos enlaces lo hacen los campos \texttt{lower} y \texttt{upper} de \texttt{ListaIndicePlano}.

\section{Procesado de estrellas madre: Dispersión}
\label{ch:08:sec:09}

Con la estructura índice vector podemos comenzar con el procesado de estrellas madres.

Las funciones que realizan el procesado de estrellas madre están definidas en \texttt{dispersion2.c} y \texttt{dispersion4.c}. Sus ficheros de cabecera asociados son \texttt{dispersion2.h} y \texttt{dispersion4.h}.

El contenido de estos ficheros varía dependiendo de la versión (\textbf{OPENMP} o \textbf{CUDA-OPENMP}).

\begin{itemize}
    
    \item En la versión \textbf{CUDA-OPENMP} tendremos las siguientes funciones de procesado:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            __global__ void crowd_avl_2index_2cond_cuda_noUM_O(...);
            void crowd_avl_2index_2cond_openmp_O(...);
            __global__ void crowd_avl_4index_4cond_cuda_noUM_O(...);
            void crowd_avl_4index_4cond_openmp_O(...);
        \end{minted}
    \end{code}

    \item En la versión \textbf{OPENMP} sólo tendremos las funciones cuyo nombre incluye openmp.

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            void crowd_avl_2index_2cond_openmp_O(...);
            void crowd_avl_4index_4cond_openmp_O(...);
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}

Las \textbf{funciones de procesado \gls{OpenMP}} necesitan los siguientes parámetros:

\begin{itemize}

    \item \texttt{ListaDatosMadre}

    \item \texttt{ListaDatosMadreExp}

    \item Estructura \textbf{índice vector}: usaremos \texttt{IndiceVector2} si la función de procesado que vamos a ejecutar es de 2 condiciones (avl\_2index\_2cond). Por otra parte usaremos \texttt{IndiceVector4} si la función de procesado que vamos a ejecutar es de 4 condiciones (avl\_4index\_4cond).

    \item \texttt{ListaDatosCrowdingParcial}

    \item \texttt{ParametrosEjecucion}: contiene los márgenes de error para cada característica, el número mínimo de estrellas a encontrar, la tolerancia y el número de índices.

    \item \texttt{ListaDatosDispersoReal}

    \item \texttt{ListaDatosDispersoEntero}

    \item \texttt{ListaUsoEstrellasCrowding}

\end{itemize}

Las \textbf{funciones de procesado \gls{CUDA}} necesitan dos parámetros adicionales:

\begin{itemize}

    \item \texttt{tam\_total}: debido a restricciones de memoria, el procesado de estrellas madre mediante \gls{CUDA}, se realiza por lotes. Con este parámetro especificamos el tamaño del lote a procesar.

    \item \texttt{states}: este parámetro se usa para seleccionar estrellas crowding de forma aleatoria durante el proceso de dispersión.

\end{itemize}

Las cuatro funciones anteriores hacen uso de las funciones de búsqueda propias de la estructura índice vector. Las funciones de búsqueda están definidas en los ficheros \texttt{indice\_vector2.c} e \texttt{indice\_vector4.c} y sus cabeceras son respectivamente:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        void BuscarEstrellasIndiceVector_2
                    (
                        IndiceVector2 indiceV,
                        tipoDato *rangos,
                        int *contador,
                        ListaID list,
                        int estrellaDispersoEntero,
                        ListaDatosDispersoEntero *listaDatosDispersoEntero
                    );

        void BuscarEstrellasIndiceVector_4
                    (
                        IndiceVector4 indiceV,
                        tipoDato *rangos,
                        int *contador,
                        ListaID list,
                        int estrellaDispersoEntero,
                        ListaDatosDispersoEntero *listaDatosDispersoEntero
                    );
    \end{minted}
\end{code}

Las funciones de búsqueda anteriores sustituyen a los bucles for (líneas 3-11 y líneas 15-23) del pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02}.

Los parámetros que necesitan las funciones de búsqueda son:

\begin{itemize}

    \item Estructura \textbf{índice vector}:
    
    \begin{itemize}

        \item Usaremos \texttt{IndiceVector2} con la función de búsqueda \texttt{BuscarEstrellasIndiceVector\_2}.

        \item Usaremos \texttt{IndiceVector4} con la función de búsqueda \texttt{BuscarEstrellasIndiceVector\_4}.

    \end{itemize}

    \item \texttt{rangos}: vector que contiene los rangos a buscar en cada índice. Cada característica tiene su valor inferior ($valor\_madre_{c} - \textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$) y su valor superior ($valor\_madre_{c} + \textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$).

    \item \texttt{contador}: número de estrellas crowding que han sido seleccionadas en la búsqueda con los valores del parámetro \texttt{rangos}.

    \item \texttt{list}: lista con los identificadores de las estrellas crowding que han resultado seleccionadas en la búsqueda.

    \item \texttt{estrellaDispersoEntero}: identificador de la estrella madre que está siendo dispersada.

    \item \texttt{listaDatosDispersoEntero}: este parámetro guarda los indicadores que proporcionan información del resultado del proceso de dispersión de las estrellas madre. En concreto el tercer indicador puede verse modificado mientras se realizan las búsquedas.

\end{itemize}

Las funciones de búsqueda anteriores hacen uso de la búsqueda binaria. Para explicar brevemente estas funciones tomemos como referencia la figura \ref{figure:08:01}. La función de búsqueda comenzaría aplicando la búsqueda binaria sobre \textbf{todo} el vector del nivel 1 obteniendo de esta forma un índice inferior y un índice superior. El siguiente paso sería recorrer el subvector de nivel 1 delimitado por ambos índices, haciendo búsquedas binarias en los vectores de los niveles inferiores, \textbf{usando como extremos en las búsquedas los campos \texttt{lower} y \texttt{upper}}. Después de haber realizado la cuarta búsqueda binaria \textbf{usando los campos \texttt{lower} y \texttt{upper}} copiamos los identificadores de las estrellas crowding en la lista de estrellas seleccionadas.

Las funciones que realizan la búsqueda binaria de los índices inferior y superior están definidas en \texttt{busqueda\_binaria.c}. El fichero de cabecera asociado es \texttt{busqueda\_binaria.h}. Las cabeceras de las funciones son:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        int busquedaBinariaIndiceVectorInferior
                        (
                            ListaIndicePlano lista,
                            int lower,
                            int upper,
                            tipoDato dato
                        );

        int busquedaBinariaIndiceVectorSuperior
                        (
                            ListaIndicePlano lista,
                            int lower,
                            int upper,
                            tipoDato dato
                        );
    \end{minted}
\end{code}

Los parámetros que reciben estas funciones son:

\begin{itemize}
    \item \texttt{lista}: vector de datos sobre el que se efectúa la búsqueda.
    \item \texttt{lower}: índice inferior del vector sobre el que se comienza la búsqueda.
    \item \texttt{upper}: índice superior del vector sobre el que se comienza la búsqueda.
    \item \texttt{dato}: dato que hay que buscar dentro del vector entre los índices lower y upper.
\end{itemize}

Estas funciones devuelven un índice del vector o error. En principio las funciones devuelven el índice del vector que ocupa el dato exacto buscado. Puede darse el caso de que el dato exacto que buscamos no esté en el vector, en ese caso se devuelve el índice del dato compatible. Si no existe dato compatible con el dato exacto se devuelve error.

Las funciones que realizan la búsqueda binaria controlan los signos de las condiciones de comparación (líneas 5-8 y líneas 17-20 del pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02}).

\begin{itemize}
    \item La función que busca el índice inferior (\texttt{busquedaBinariaIndiceVectorInferior}) controla si el signo es un \textbf{mayor (rango abierto)} o un \textbf{mayor igual (rango cerrado)}.

    \item La función que busca el índice superior (\texttt{busquedaBinariaIndiceVectorSuperior}) controla si el signo es un \textbf{menor (rango abierto)} o un \textbf{menor igual (rango cerrado)}.
\end{itemize}

El código de ambas funciones incluye el comentario correspondiente indicando esta situación.

\section{Escritura de resultados en disco.}
\label{ch:08:sec:10}

Con el proceso de dispersión acabado lo único que queda por hacer es escribir los resultados en disco.

El programa escribe en disco tres ficheros:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Fichero dispersado}: los datos que debe contener este fichero se encuentran almacenados en 

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            ListaDatosDispersoReal
            ListaDatosDispersoEntero
        \end{minted}
    \end{code}    

    \item \textbf{Fichero crowding de salida}: el fichero crowding de salida contiene la misma información que el fichero crowding de entrada y un indicador que muestra el número de veces que se usó cada estrella en el proceso de dispersión. El orden de las estrellas crowding en el fichero es el que resultado de recorrer la estructura índice vector. Para crear este fichero necesitamos:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            IndiceVector2 o IndiceVector4 // Estructura indice vector
            ListaUsoEstrellasCrowding
            ListaDatosCrowding
        \end{minted}
    \end{code} 

    \item \textbf{Fichero de selecciones}: este fichero es un extracto del fichero dispersado y su contenido fue descrito en el apartado \ref{ch:03:sec:02}.

\end{itemize}

Las variables que se muestran a continuación almacenan los datos de salida. Las reservas se realizan antes de llamar a las funciones de procesado. Se han definido una serie de constantes para ello en \texttt{constantes.h}.

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        ListaDatosDispersoReal
        ListaDatosDispersoEntero
        ListaUsoEstrellasCrowding
    \end{minted}
\end{code}

\begin{itemize}

    \item La constante utilizada para reservar la memoria de los valores reales:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            NUM_COL_DISPERSO_FLOAT
        \end{minted}
    \end{code}

    \item La constante utilizada para reservar la memoria de los valores enteros:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            NUM_COL_DISPERSO_INT
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para cada estrella crowding de salida solo es necesario un valor entero, es por ello, que no se ha definido constante.

\end{itemize}

Para poder acceder a los distintos valores de las estrellas dispersadas, se han definido una serie de constantes en el fichero \texttt{constantes.h}.

\begin{itemize}

    \item Para los valores reales:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            COL_DISPERSO_M1
            COL_DISPERSO_M2
            COL_DISPERSO_EDAD
            COL_DISPERSO_METALICIDAD
            COL_DISPERSO_X
            COL_DISPERSO_Y
        \end{minted}
    \end{code}

    \item Para los valores enteros:

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
            COL_DISPERSO_VUELTA
            COL_DISPERSO_N
            COL_DISPERSO_OVER_BUFFER
        \end{minted}
    \end{code}

\end{itemize}


Para acceder al primer valor (M1) de una \textbf{estrella dispersada} en \texttt{listaDatosDispersoReal} haremos lo siguiente:

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        listaDatosDispersoReal[i * NUM_COL_DISPERSO_FLOAT + COL_DISPERSO_M1]
        // siendo i el número de estrella dispersada
    \end{minted}
\end{code}

Las funciones para escribir el fichero crowding de salida están definidas en \texttt{salida\_crowding2.c} y \texttt{salida\_crowding4.c}.

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        void imprimir_fichero_crowding_ordenado_con_anotaciones_indice_vector_2
                                    (
                                        ListaDatosCrowding,
                                        IndiceVector2,
                                        ListaUsoEstrellasCrowding,
                                        ParametrosEjecucion
                                    );

        void imprimir_fichero_crowding_ordenado_con_anotaciones_indice_vector_4
                                    (
                                        ListaDatosCrowding,
                                        IndiceVector4,
                                        ListaUsoEstrellasCrowding,
                                        ParametrosEjecucion
                                    );
    \end{minted}
\end{code}

Las funciones para escribir el fichero dispersado y de selecciones están definidas en \texttt{salida\_dispersa.c}.

\begin{code}
    \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{c}
        void imprimir_fichero_disperso
                        (
                            ListaDatosDispersoEntero,
                            ListaDatosDispersoReal,
                            ParametrosEjecucion
                        );

        void imprimir_fichero_selecciones
                        (
                            ListaDatosDispersoEntero,
                            ParametrosEjecucion
                        );
    \end{minted}
\end{code}

Una vez concluída la escritura de los ficheros de salida se puede liberar toda la memoria que aún está reservada.

\section{Modo de uso: Compilación y ejecución}
\label{ch:08:sec:11}

En este apartado veremos la forma de utilizar esta implementación, teniendo en cuenta que se cumplen los requisitos de instalación explicados en el apartado \ref{ch:08:sec:02}.

Todo el código fuente relativo a esta implementación se encuentra en el directorio \pathCLIGPU{} del dispositivo de almacenamiento.

\begin{itemize}
    \item El código de la versión \textbf{CUDA-OPENMP} en el directorio \pathCLIGPU{CUDA-OPENMP}.
    \item El código de la versión \textbf{OPENMP} en el directorio \pathCLIGPU{OPENMP}.
\end{itemize}

La generación de los ejecutables de las distintas versiones (CUDA-OPENMP y OPENMP) se realizará a través de un fichero Makefile. En los ficheros Makefile se pueden realizar los siguientes ajustes:

\begin{itemize}

    \item Establecer el \textbf{número máximo de estrellas crowding} que se pueden seleccionar en las búsquedas. Recordemos que si en una búsqueda se alcanza este límite se abortara la búsqueda (informando de esta situación en la última columna del fichero dispersado) continuando con el proceso de dispersión. La variable definida en los ficheros makefile es:

    \begin{itemize}
        \item MAX\_ESTRELLAS\_SELECCIONADAS: esta variable que se ha definido en los ficheros makefile que acompañan a las versiones CUDA-OPENMP y OPENMP se corresponde con una constante en el código \gls{C} que \textbf{limita el tamaño del vector} en el que se guardan las estrellas crowding que se van seleccionando en las búsquedas. En ningún caso debe confundirse con el parámetro \textbf{N}.
    \end{itemize}

    \item En el caso de la versión CUDA-OPENMP se puede establecer la \textbf{compute capability} (SM version) de la \acrshort{GPU} que se va a usar. La \acrshort{GPU} Titan Black que hemos usado en las pruebas trabaja con el chip \textbf{GK110B} y su compute capability es \textbf{3.5}. La compute capability dependerá de la tarjeta que usemos. La compute capability de las distintas GPUs se puede encontrar en la página de \gls{CUDA}. Las variables definidas en el fichero makefile son:

    \begin{itemize}
        \item ARQUITECTURE
        \item CODE
    \end{itemize}
    
\end{itemize}


Por tanto, para generar el ejecutable de las distintas versiones (\textbf{CUDA-OPENMP} y \textbf{OPENMP}) lo único que hay que hacer es ejecutar \textbf{make} en una consola.

Para ejecutar el binario generado, ejecutamos:

\begin{itemize}

    \begin{code}
        \begin{minted}[bgcolor=bg,xleftmargin=0pt,tabsize=1,breaklines]{bash}
            ./nombre_ejecutable fichero_parametros
        \end{minted}
    \end{code}

    \begin{itemize}
        \item nombre\_ejecutable: nombre del fichero binario generado por el comando \textbf{make}.
        \item fichero\_parámetros: nombre del fichero de parámetros o ruta hasta el mismo.
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

Para finalizar, en la \textbf{línea 18} del fichero de parámetros de la versión \textbf{CUDA-OPENMP} se indica el identificador de \acrshort{GPU} que se va a utilizar. Si tenemos más de una \acrshort{GPU} en el sistema es conveniente compilar el fichero fuente \textbf{deviceQuery.c} (incluído con los Nvidia CUDA Samples) y ejecutar el binario generado para asegurarnos de que la \acrshort{GPU} que usamos es la correcta.

\section{Prueba de rendimiento}
\label{ch:08:sec:12}

En las siguientes tablas y gráficas se muestran las pruebas de rendimiento realizadas al código de esta implementación. Este hecho se indica en la fila de cabecera en cada una de las tablas mediante tipo de versión (\textbf{avl}).

La manera de presentar las pruebas es la misma que la introducida en el apartado \ref{ch:03:sec:01} y ha sido explicada con mayor detenimiento en el capítulo \ref{ch:04}.

En el siguiente apartado se utilizarán los resultados obtenidos en el capítulo \ref{ch:04} y los que aquí se presentan para realizar una comparación y determinar el alcance de la mejora.

\newpage

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:08:02}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{primer par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{2}.

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-short-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento de la implementación: \textbf{dos} condiciones y \textbf{primer par} de ficheros.}
      \label{table:08:02}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{2} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Primer par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{avl} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortTwo}

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-short-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:08:02}.}
  \label{figure:08:02}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:08:02} se puede observar que cuando se procesa un número de estrellas madre relativamente pequeño (hasta $10^{4}$) \textbf{no existe diferencia} entre usar paralelismo (OPEN-MP y CUDA) o no usarlo (SECUENCIAL).

El punto de ruptura entre usar paralelismo o no usarlo se \textbf{manifiesta ligeramente} por primera vez al procesar $10^{5}$ estrellas madre. Este punto de ruptura se \textbf{consolida} cuando procesamos $10^{6}$ estrellas madre.

Con los resultados obtenidos y a la vista de la figura \ref{figure:08:02} parece no haber diferencias entre usar paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} o a nivel de \acrshort{GPU}. Si consultamos los datos de la tabla \ref{figure:08:02} los tiempos resultan ser iguales.

Con los datos de los que disponemos no podemos hacer distinciones sobre cuál es el tipo de paralelismo ganador.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{figure:08:03}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{primer par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{4}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-short-4.dat}\loadedtableNMShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento de la implementación: \textbf{cuatro} condiciones y \textbf{primer par} de ficheros.}
      \label{table:08:03}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Primer par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{avl} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortTwo}

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-short-4.dat}\loadedtableNMShortTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:08:03}.}
  \label{figure:08:03}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:08:03} se puede observar que cuando se procesa un número de estrellas madre relativamente pequeño (hasta $10^{4}$) \textbf{no existe diferencia} entre usar paralelismo (OPEN-MP y CUDA) o no usarlo (SECUENCIAL).

El punto de ruptura entre usar paralelismo o no usarlo se \textbf{manifiesta ligeramente} por primera vez al procesar $10^{5}$ estrellas madre. Este punto de ruptura se \textbf{consolida} cuando procesamos $10^{6}$ estrellas madre.

En este caso existe diferencia entre usar paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} y a nivel de \acrshort{GPU}. Esta diferencia se manifiesta en la figura \ref{figure:08:03} cuando se procesan $10^{6}$ estrellas madre.

La figura \ref{figure:08:03} indica que CUDA es la ganadora en este caso.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:08:04}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{segundo par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{2}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-long-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento de la implementación: \textbf{dos} condiciones y \textbf{segundo par} de ficheros.}
      \label{table:08:04}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{2} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Segundo par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{avl} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortTwo}

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-long-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:08:04}.}
  \label{figure:08:04}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:08:04} se puede observar la misma situación que en la figura \ref{figure:08:02}, en cuanto a comparaciones se refiere.

Con los datos de los que disponemos no podemos hacer distinciones sobre cuál es el tipo de paralelismo ganador.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:08:05}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{segundo par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{4}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-long-4.dat}\loadedtableNMShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento de la implementación: \textbf{cuatro} condiciones y \textbf{segundo par} de ficheros.}
      \label{table:08:05}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Segundo par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{avl} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortTwo}

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter008/data/avl-long-4.dat}\loadedtableNMShortTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:08:05}.}
  \label{figure:08:05}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:08:05} se puede observar la misma situación que en la figura \ref{figure:08:03}, en cuanto a comparaciones se refiere.

La figura \ref{figure:08:05} indica que CUDA es la ganadora en este caso.

% ---------------------------------------------------------------------

\section{Conclusiones}
\label{ch:08:sec:13}

Para finalizar se realizará una comparación de los tiempos obtenidos entre el pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02} y la implementación de este apartado.

Los tiempos obtenidos utilizando el pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02} son inasumibles. Por tanto, se introduce la estructura explicada en el capítulo \ref{ch:05} y en el caso de esta implementación dicha estructura sufre la transformación explicada en el apartado \ref{ch:08:sec:08}. La estructura usada se construye para dos y cuatro condiciones, por ello, haremos dos comparaciones entre ambas versiones:

\begin{itemize}
    \item Para \textbf{dos condiciones} tomemos como referencia las \textbf{tablas \ref{table:05:03} y \ref{table:08:04}}, \textbf{columna SECUENCIAL} (prueba secuencial) y la fila correspondiente al \textbf{procesamiento de 10000 estrellas madres}. En el caso de la tabla \ref{table:05:03} el tiempo es \textbf{939.9352 segundos} y en la tabla \ref{table:08:04} es \textbf{3.0211 segundos}. Por tanto la \textbf{aceleración o speedup} obtenido es de \textbf{311}.

    \item En el caso de \textbf{cuatro condiciones} tomemos como referencia las \textbf{tablas \ref{table:05:04} y \ref{table:08:05}}, \textbf{columna SECUENCIAL} y la fila que corresponde al \textbf{procesamiento de 10000 estrellas madres}. En el caso de la tabla \ref{table:05:04} el tiempo es \textbf{1175.1146 segundos} y en la tabla \ref{table:08:05} es \textbf{6.7514 segundos}. En este caso el speedup obtenido es de \textbf{174}.
\end{itemize}

Una vez realizada esta comparación podemos afirmar que la implementación explicada en este apartado es bastante más rápida y eficiente que el pseudocódigo del apartado \ref{ch:02:sec:02}.

Recordemos que además sobre esta implementación, se ha utilizado paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} y a nivel de \acrshort{GPU}. Se pueden realizar dos comparaciones más y para ello se utilizarán las \textbf{tablas \ref{table:08:04} (2 condiciones) y \ref{table:08:05} (4 condiciones)}.

\begin{itemize}

    \item La primera comparación consiste en comparar la ejecución secuencial (columna SECUENCIAL) con la ejecución que usa paralelismo de \acrshort{CPU} (columna OPENMP). Utilizaremos en ambas tablas las filas que suponen el procesamiento de \textbf{1 millón de estrellas madres}.
    \begin{itemize}
        \item En el caso de la \textbf{tabla \ref{table:08:04}} tenemos, en la \textbf{columna SECUENCIAL 304.2642 segundos} y en la \textbf{columna OPEN-MP 55.7874 segundos}.

        \item En el caso de la tabla \textbf{\ref{table:08:05}} tenemos, en la \textbf{columna SECUENCIAL 684.9019 segundos} y en la \textbf{columna OPEN-MP 125.6757 segundos}.

        \item En ambos casos el speedup obtenido es el mismo, \textbf{5.45}. Los speedup obtenidos dependen del número de núcleos que tenga el procesador utilizado.
    \end{itemize}

    \item La segunda y última comparación consiste en comparar los resultados obtenidos ambos tipos de paralelismos (\acrshort{CPU} y \acrshort{GPU}). Para ello nos fijamos en la columnas \textbf{OPEN-MP} y \textbf{CUDA}.
    \begin{itemize}
        \item En el caso de la \textbf{tabla \ref{table:08:04}} para realizar la comparación nos fijamos en la fila que conlleva el procesamiento de \textbf{16 millones de estrellas madres}. En el caso de \textbf{OPEN-MP} tenemos \textbf{866.4046 segundos} y en el caso de \textbf{CUDA 845.7623 segundos}. El speedup es \textbf{1.02}, muy cercano a 1. Por tanto \textbf{sin tener más datos} podemos decir que no hay diferencias notables entre ambas versiones.

        \item En el caso de la \textbf{tabla \ref{table:08:05}} para realizar la comparación nos fijamos en la fila que conlleva el procesamiento de \textbf{10 millones de estrellas madres}. En el caso de OPEN-MP tenemos \textbf{1490.7665 segundos} y en el caso de CUDA \textbf{557.6948 segundos}. El speedup es \textbf{2,67}.
    \end{itemize}

    \item Los speedup obtenidos anteriormente pueden variar dependiendo de los procesadores (\acrshort{CPU}) y núcleos gráficos (\acrshort{GPU}) utilizados.

\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------